\documentclass{beamer} %% handout à supprimer si pas d'animation \pause

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{lmodern}

\usepackage[caption=false]{subfig}
\usepackage{xcolor,colortbl}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,automata,calc,positioning,shapes}
% ,fit}
% \usepackage{tikz-3dplot}
% \AtBeginEnvironment{tikzpicture}{{}
% \AtBeginEnvironment{figure}{{}
% \tikzset{
%     every picture/.prefix style={
%         execute at begin picture={
%     }
% }
\tikzstyle{every picture}+=[initial text=]
\tikzstyle{every state}+=[inner sep=0.6mm,minimum size=0em]


\newcommand{\gear}[6]{%
  (0:#2)
  \foreach \i [evaluate=\i as \n using {\i-1)*360/#1}] in {1,...,#1}{%
    arc (\n:\n+#4:#2) {[rounded corners=1.5pt] -- (\n+#4+#5:#3)
    arc (\n+#4+#5:\n+360/#1-#5:#3)} --  (\n+360/#1:#2)
  }%
  (0,0) circle[radius=#6] 
}

\makeatletter
\tikzset{
  through point/.style={
    to path={%
      \pgfextra{%
        \tikz@scan@one@point\pgfutil@firstofone(\tikztostart)\relax
        \pgfmathsetmacro{\pt@sx}{\pgf@x * 0.03514598035}%
        \pgfmathsetmacro{\pt@sy}{\pgf@y * 0.03514598035}%
        \tikz@scan@one@point\pgfutil@firstofone#1\relax
        \pgfmathsetmacro{\pt@ax}{\pgf@x * 0.03514598035 - \pt@sx}%
        \pgfmathsetmacro{\pt@ay}{\pgf@y * 0.03514598035 - \pt@sy}%
        \tikz@scan@one@point\pgfutil@firstofone(\tikztotarget)\relax
        \pgfmathsetmacro{\pt@ex}{\pgf@x * 0.03514598035 - \pt@sx}%
        \pgfmathsetmacro{\pt@ey}{\pgf@y * 0.03514598035 - \pt@sy}%
        \pgfmathsetmacro{\pt@len}{\pt@ex * \pt@ex + \pt@ey * \pt@ey}%
        \pgfmathsetmacro{\pt@t}{(\pt@ax * \pt@ex + \pt@ay * \pt@ey)/\pt@len}%
        \pgfmathsetmacro{\pt@t}{(\pt@t > .5 ? 1 - \pt@t : \pt@t)}%
        \pgfmathsetmacro{\pt@h}{(\pt@ax * \pt@ey - \pt@ay * \pt@ex)/\pt@len}%
        \pgfmathsetmacro{\pt@y}{\pt@h/(3 * \pt@t * (1 - \pt@t))}%
      }
      (\tikztostart) .. controls +(\pt@t * \pt@ex + \pt@y * \pt@ey, \pt@t * \pt@ey - \pt@y * \pt@ex) and +(-\pt@t * \pt@ex + \pt@y * \pt@ey, -\pt@t * \pt@ey - \pt@y * \pt@ex) .. (\tikztotarget)
    }
  }
}
\makeatother


\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{beaver}


\definecolor{rouge}{HTML}{8A0808}
\setbeamercolor{titre}{bg=rouge,fg=white} % pour les blocs exemples
\setbeamercolor{texte}{bg=rouge!10,fg=black}

\setbeamercolor{item}{fg=red!70!black}
\setbeamertemplate{section in toc}{%
  {\color{red!70!black}\inserttocsectionnumber.}~\inserttocsection}

\beamertemplatenavigationsymbolsempty %% Pour supprimer barre navigation

% \setbeamercolor{subsection in toc}{bg=white,fg=structure}
% \setbeamertemplate{subsection in toc}{%
  % \hspace{1.2em}{\color{orange}\rule[0.3ex]{3pt}{3pt}}~\inserttocsubsection\par}

%% Commandes personnelles %%
\newcommand{\om}{\ensuremath{^{\omega}}}
\newcommand{\prob}{\ensuremath{{\bf P}}}
\newcommand{\Spec}{\ensuremath{\mathcal{S}}}
\newcommand{\satO}{\mathit{S\_imp}}
\newcommand{\sat}{\mathit{imp}}
\newcommand{\dist}{\ensuremath{\mathcal{D}ist}}
\newcommand{\rel}{\ensuremath{\mathcal{R}}}
\newcommand{\FExec}{\ensuremath{F\!Exec}}
\newcommand{\lst}{\mbox{lst}}
\newcommand{\polO}{\ensuremath{S\_PO_{l}}}

\newtheorem{mydef}{Définition}
\newtheorem*{myex}{Exemple}
\newtheorem*{rem}{Remarque}
\newtheorem{coro}{Corollaire}
\newtheorem{prop}{Proposition}
\newtheorem{mylem}{Lemme}
\newtheorem{mythm}{Théorème}






\title[]{Préservation de l'opacité par raffinement de systèmes spécifiés par des Chaînes de Markov discrètes à Intervalles}
\author[G. Dupeuble]{Gaëtan Dupeuble}
\institute[EPM]{Département de Génie Informatique et Génie Logiciel, École Polytechnique de Montréal}
\date{9 mai 2017}


\renewcommand{\thefootnote}{\arabic{footnote}}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}


% \setbeamertemplate{background canvas}{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{imagefond}}
\AtBeginSection[]% pour afficher sommaire à chaque début de section 
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Sommaire}
  \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
  \end{frame} 
}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
% \frametitle{\ref{}. }
% \end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{frame}
 \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Introduction -- Conception par raffinement de modèles}
\begin{itemize}
  \item Requis : caractéristique souhaitée du système à concevoir
  \item Modèle : représentation formelle des requis du système
  \item Raffinement : processus de conception graduelle du modèle
  \item Implémentation : système issu du modèle complètement raffiné\\
  \uncover<3-> {$\Rightarrow$ l'implémentation possède tous les requis}
  \end{itemize}
\uncover<2->{
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5cm,semithick]
    \node[draw,align=center] (A) {Spécification des requis\\sous forme de modèle};
%     \node[align=center] (B) [below of=A] {Raffinement de modèle};
    % \node[state,accepting] (C) [right of=B] {$s_2$};
    \node[] (D) [right of=A] {Implémentation};
    
    \path (A) edge [out=-60,in=-120,looseness=7] node {Raffinement de modèle} (A)
%               edge node[swap] {$b,c$} (D)
          % (B) edge [red] node {$b$} (C)
          %     edge node {$a$} (D)
%           (B) edge [out=30,in=330,looseness=7,red] node {$b$} (B)
%               edge node {$a,c$} (D)
           edge  node {} (D);

    \end{tikzpicture}
\caption{Principe de la conception par raffinement de modèles}
\end{figure}
}
\uncover<4->{
{{\Large\bf Le raffinement doit préserver les requis à chaque étape.}}
}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Introduction -- Requis fonctionnels ou non}
Deux types de requis :
\begin{itemize}
 \item fonctionnels
 \begin{itemize}
  \item exemple : absence de famine entre deux processus concurrents 
 \end{itemize}
 \item non-fonctionnels
 \begin{itemize}
  \item exemple : disponibilité du service \uncover<2->{{\color{red} (quelle est la probabilité d'interruption du service ?)}}
 \end{itemize}
\end{itemize}

\uncover<3->{Problème des requis non-fonctionnels :
\begin{itemize}
 \item besoin de {\bf mesures quantitatives}
 \item ne sont pas facilement préservées par raffinement
\end{itemize}
}

\end{frame}



% \begin{frame}
% \frametitle{Introduction -- Objectifs}
%  \begin{itemize}
%   \item Définir un modèle de spécification de requis non-fonctionnels
%   \item Définir un raffinement
%   \item Définir et calculer la mesure de sécurité d'une spécification
%   \item Prouver que cette mesure est préservée par raffinement
%  \end{itemize}
% \end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Exemple de motivation -- protocole de transmission de messages}
% Exemple de protocole de transmission de messages.\\ 

\uncover<2->{{\bf Propriété de sécurité :} Le message n'est jamais transmis en clair.}

\begin{figure}[h]
\centering
\subfloat[Modèle $\Spec_1$ \label{MotivSpec}]{
% \small{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=7em,semithick]
      \tikzstyle{every state}+=[fill=white,text=black]
    \node[initial] (A)                     {attente};
    \node[]         (B) [above right of=A]        {transmission en clair};
    \node[]         (C) [below right of=A]        {transmission chiffrée};   %%% {$c$};
    % \node[state,label={$\{a\}$}] (D) [above of=B] {$q_1$};

    \path (A) edge [bend left] node {$[0,1]$} (B)
              edge [bend right, swap]node {$[0,1]$} (C)
          (C) edge [bend right,swap] node {$1$} (A)
          (B) edge [bend left] node {$1$} (A);
\end{tikzpicture}
}
% }
~~~~
\subfloat[Modèle $\Spec_2$ \label{MotivPts}]{
% \small{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=7em,semithick]
      \tikzstyle{every state}+=[fill=white,text=black]

    \node[initial] (A)                     {attente};
    \node[]         (B) [above right of=A]        {transmission en clair};
    \node[]         (C) [below right of=A]        {transmission chiffrée};

    \path (A) edge [bend left] node {$[0.2,0.6]$} (B)    
              edge [bend right, swap]node {$[0.4,0.8]$} (C)
          (C) edge [bend right, swap] node {$1$} (A)
          (B) edge [bend left] node {$1$} (A);
\end{tikzpicture}
% }
}
% \caption{Exemple de motivation}\label{exMotiv}
\end{figure}
\uncover<3->{{\bf Raffinement de $\Spec_1$ par $\Spec_2$} : la sécurité est améliorée.}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Sommaire}
\tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Préliminaires}\label{prelim}

\begin{frame}
\frametitle{\ref{prelim}. Automate infinitaire}
\begin{itemize}
  \item Reconnaît un langage $\omega$-régulier
  \item Déterministe
\end{itemize}
% \pause
\begin{figure}[h]
  \centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,semithick]
    \node[initial,state] (A) {$s_0$};
    \node[state,accepting] (B) [right of=A] {$s_1$};
    % \node[state,accepting] (C) [right of=B] {$s_2$};
    \node[state] (D) [below of=B] {$s_2$};
    
    \path (A) edge [red] node {$a$} (B)
              edge node[swap] {$b,c$} (D)
          % (B) edge [red] node {$b$} (C)
          %     edge node {$a$} (D)
          (B) edge [out=30,in=330,looseness=7,red] node {$b$} (B)
              edge node {$a,c$} (D)
          (D) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$a,b,c$} (D);

    \end{tikzpicture}
    \caption{Automate de Büchi reconnaissant le langage $ab^\omega$}\label{fig:dpa}
    \end{figure}
    ~
\end{frame} 




\begin{frame}
\frametitle{\ref{prelim}. Système de transitions probabiliste (PTS)}
\begin{columns}[t]
\begin{column}{3.5cm}
\begin{itemize}
  \item Implémentation d'un modèle
  \item Probabiliste
  \item Trace d'exécution infinie \\\only<2>{(ex : {\color{red}$\sigma=ab^\omega$})}
  \begin{itemize}
    \item Ensemble des traces : $Exec(S)$
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}


\begin{column}{7.5cm}
\begin{figure}[h]
\centering
\only<1>{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,semithick]
      \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state,label={$q_0$}] (A)                     {$a$};
    \node (ph) [right of=A] {};
    \node[state,label={$q_1$}]         (B) [above of=ph]        {$b$};
    \node[state,label={$q_2$}]         (C) [below of=ph]        {$c$};

    \path (A) edge node {0.2} (B)
              edge node[swap] {0.8} (C)
          (B) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {1} (B)
          (C) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {1} (C);

\end{tikzpicture}}

\only<2>{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,semithick]
      \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state,label={$q_0$},draw=red] (A)                     {$a$};
    \node (ph) [right of=A] {};
    \node[state,label={$q_1$},draw=red]         (B) [above of=ph]        {$b$};
    \node[state,label={$q_2$}]         (C) [below of=ph]        {$c$};

    \path (A) edge [red]node {0.2} (B)
              edge node[swap] {0.8} (C)
          (B) edge [out=30,in=330,looseness=7,red] node {1} (B)
          (C) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {1} (C);

\end{tikzpicture}}
\caption{Exemple de PTS}
\end{figure}
\end{column}
\end{columns}
~
\end{frame} 



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Procédure de calcul de probabilité maximale de langage dans MDP
\begin{frame}
\frametitle{\ref{prelim}. Processus de Décision Markovien (MDP)}

\begin{columns}[t]
\begin{column}{5cm}
\begin{figure}[h]
\centering
{\small \begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state,label={[shift={(-0.2,0)}]{$q_0$}}] (A)                     {$a$};
    \node (ph) [right of=A] {};
    \node[state,label={$q_1$}]         (B) [above of=ph]        {$b$};
    % \node[state]         (C) [label={[shift={(0,-1.7)}]$\emptyset$},below right of=A]        {$q_2$};
    \node[state]         (C) [label=below:$q_2$,below of=ph]        {$c$};

    \path (A) edge [bend left,red] node {$\mu_1,0.2$} (B)
              edge [bend left,blue] node {$\mu_2,0.5$} (C)
              edge [bend right,right,blue] node {$\mu_2,0.5$} (B)
              edge [bend right,below left,red] node {$\mu_1,0.8$} (C)
          (B) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$\mu_3,1$} (B)
          (C) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$\mu_4,1$} (C);

\end{tikzpicture}
}\caption{Exemple de MDP $\mathcal{M}$}
\end{figure}
\end{column}
\begin{column}{5cm}

\only<1-2>{
  \begin{itemize}
    \item Spécification non-déterministe
    \item Implémentée par choix de distribution
    % \begin{itemize}
    %   \item Une distribution valable = un \textbf{barycentre} des distributions de base
    % \end{itemize}
  \end{itemize}
}


\only<4>{
  Calcul du maximum de probabilité d'un langage :
  \begin{itemize}
    \item maximum atteint sur une implémentation issue des distributions de base
    % \item test
    \begin{itemize}
      \item ex : $\prob_{max}(ab^\omega) =0.5$
      % \item test
    \end{itemize}
  \end{itemize}
}


\only<2,4>{
\begin{figure}
  \begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
  \tikzstyle{every state}=[inner sep=0,minimum size=0]
  \node[state] (A) {};
  \node (B) [right of=A] {};
  \node (C) [above right of=A] {};
  \path[->] (A) edge[blue] node [swap]{$\mu_2$} (B)
                edge[red] node {$\mu_1$} (C);
  \end{tikzpicture}
\caption{Base des distributions}
\end{figure}
}

% \end{column}
% \end{columns}
% \end{frame} 


% %%%%%%frame intermédiaire sur les ordonnanceurs



% \begin{frame}
% \frametitle{\ref{prelim}. Processus de Décision Markovien (MDP)}
% \begin{columns}[t]
% \begin{column}{5cm}
% \begin{figure}[h]
% \centering
% {\small \begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
%       \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

%     \node[initial,state,label={[shift={(-0.2,0)}]{$q_0$}}] (A)                     {$a$};
%     \node (ph) [right of=A] {};
%     \node[state,label={$q_1$}]         (B) [above of=ph]        {$b$};
%     % \node[state]         (C) [label={[shift={(0,-1.7)}]$\emptyset$},below right of=A]        {$q_2$};
%     \node[state]         (C) [label=below:$q_2$,below of=ph]        {$c$};

%     \path (A) edge [bend left] node {$\mu_1,0.2$} (B)
%               edge [bend left] node {$\mu_2,0.5$} (C)
%               edge [bend right,right] node {$\mu_2,0.5$} (B)
%               edge [bend right,below left] node {$\mu_1,0.8$} (C)
%           (B) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$\mu_3,1$} (B)
%           (C) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$\mu_4,1$} (C);

% \end{tikzpicture}
% }\caption{Exemple de MDP $\mathcal{M}$}
% \end{figure}
% \end{column}
% \begin{column}{5cm}
\only<3>{

\begin{figure}[h]
\centering
\subfloat[Implémente $\mathcal{M}$]{
\tiny{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \tikzstyle{every state}+=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state,label={$q_0$}] (A)                     {$a$};
    \node (ph) [right of=A] {};
    \node[state,label={$q_1$}]         (B) [above right of=A]        {$b$};
    \node[state,label={$q_2$}]         (C) [below right of=A]        {$c$};
    \node (E) [right of=ph] {};

    \path (A) edge node {0.4} (B)
              edge node[swap] {0.6} (C)
          (B) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {1} (B)
          (C) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {1} (C);

\end{tikzpicture}}}

\subfloat[N'implémente pas $\mathcal{M}$]{
\tiny{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \tikzstyle{every state}+=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state,label={$q_0$}] (A)                     {$a$};
    \node (ph) [right of=A] {};
    \node[state,label={$q_1$}]         (B) [above right of=A]        {$b$};
    \node[state,label={$q_2$}]         (C) [below right of=A]        {$c$};
    \node (E) [right of=ph] {};

    \path (A) edge node[red] {0.6} (B)
              edge node[red,swap] {0.4} (C)
          (B) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {1} (B)
          (C) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {1} (C);
\end{tikzpicture}}}
\end{figure}
}

\end{column}
\end{columns}
~
\end{frame} 



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Calques successifs ? Œil en tikz ?
%%% source : https://tex.stackexchange.com/questions/94082/help-with-the-design-of-an-eye-in-tikz/94087
%%% source : https://tex.stackexchange.com/questions/58702/creating-gears-in-tikz
\begin{frame}
\frametitle{\ref{prelim}. Opacité binaire}
\textbf{Éléments :}
\begin{itemize}
  \item \visible<2->{Système $S$} \visible<5->{{\color{red} ~ -- Système de transitions}}
  \item \visible<2->{Secret $\varphi$} \visible<5->{{\color{red} ~ -- langage régulier de $Exec(S)$}}
  \item \visible<3->{Attaquant passif extérieur $\mathcal{O}$} \visible<5->{{\color{red} ~-- projection naturelle $\Sigma\rightarrow\Sigma$}}
\end{itemize}

\def\eyepath{(-3,0) .. controls (-2,1.8) and (2,2.2) .. (2.7,0) .. controls (2,-1.2) and (-2,-1.4) .. (-3,0)--cycle;}


\begin{figure}
% \only<1>{
% \begin{tikzpicture}
% \node (A) [] {$\varphi$};
% \end{tikzpicture}}
\visible<2->{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
\node (A) [] {$\varphi$};
\node (B) [right of=A,align=left] {système $S$\\exécution $\sigma$};
\path (A) edge [swap] node {~} (B);
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\fill[even odd rule] \gear{10}{2}{2.4}{10}{2}{1};
\end{tikzpicture}}
\visible<3->{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
\node (A) [] {};
\node (B) [right of=A,align=right] {observateur\\passif $\mathcal{O}$};
\path (A) edge [swap]node {$\mathcal{O}(\sigma)$} (B);
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=0.25]%%% EYE
\clip\eyepath;
\filldraw[color=orange!50!black] (-.2,.2) circle (1.5);
\fill[color=black] (-.2,.2) circle (0.7);
\fill[color=white] (.3,.5) circle (0.2);
\draw[very thick]\eyepath;
\end{tikzpicture}}
\uncover<2->{\caption{Schéma de principe de l'opacité}}
\end{figure}
\visible<4->{
\centering
{\bf Question :} L'attaquant peut-il déduire la valeur de vérité du secret en observant uniquement les traces d'exécution partielles?
}
~
\end{frame} 


\begin{frame}
\frametitle{\ref{prelim}. Opacité binaire -- Formalisation}
\visible<1->{Y a-t-il une exécution $\sigma$ du secret $\varphi$ qui n'est jamais observée comme une exécution non-secrète ?}

\visible<3->{
\begin{beamerboxesrounded}[upper=titre,lower=texte]{Définition}
Soient un système de transitions $S$ dont le langage des exécutions est $L$, un secret $\omega$-régulier $\varphi\subseteq L$ et un observateur $\mathcal{O}$. 

$\varphi$ est opaque dans $\mathcal{A}$ relativement à $\mathcal{O}$ ssi 
\[ \mathcal{O}(\varphi) \subseteq \mathcal{O}(L\setminus\varphi).\]
 \end{beamerboxesrounded}
}

\invisible<1>{
\begin{figure}[h]
\centering
\subfloat[Secret opaque]{
\includegraphics[height=80px]{schema-opaque2}
}
~
\subfloat[Secret non-opaque]{
\includegraphics[height=80px]{schema-nonopaque}
}
\end{figure}
}
~
\end{frame} 


\begin{frame}
\frametitle{\ref{prelim}. Opacité binaire -- Exemple}

\visible<1->{
  \begin{itemize}
    \item Alphabet : $\Sigma=\{h,l_1,l_2\}$
    \item Secret : $\varphi=\Sigma^* h \Sigma^\omega$ -- les exécutions possédant un $h$
    \item Observateur : $\mathcal{O}(l_1) = l_1$, $\mathcal{O}(l_2)=l_2$ et $\mathcal{O}(h)=\varepsilon$
  \end{itemize}
}


\begin{figure}[h]
\uncover<2->{
\centering
\subfloat[Secret opaque]{
\scriptsize{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \tikzstyle{every state}+=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state] (A)                     {$l_1$};
    % \node (ph) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [right of=A]        {$h$};
    \node[state]         (C) [right of=B]        {$l_2$};
    % \node (E) [right of=ph] {};

    \path (A) edge node {} (B)
              edge [out=30,in=150] node {} (C)
          (B) edge node {} (C)
          (C) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {} (C);

\end{tikzpicture}}}}
~
\uncover<3->{
\subfloat[Secret non-opaque]{
\scriptsize{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \tikzstyle{every state}+=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state] (A)                     {$l_1$};
    % \node (ph) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [right of=A]        {$h$};
    \node[state] (D) [above of=B] {$l_1$};
    \node[state]         (C) [right of=B]        {$l_2$};
    % \node (E) [right of=ph] {};

    \path (A) edge node {} (B)
              edge node {} (D)
              % edge [out=30,in=150] node {} (C)
          (B) edge node {} (C)
              edge node {} (D)
          (C) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {} (C)
          (D) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {} (D);

\end{tikzpicture}}}
}
\end{figure}
~
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{\ref{prelim}. Opacité libérale}
\centering
{\bf But :} Mesurer le degré de {\bf non-opacité}
\visible<2->{$\Rightarrow$ on probabilise le système}

\uncover<4->{
\begin{columns}[c]
\begin{column}{10cm}
    \begin{beamerboxesrounded}[upper=titre,lower=texte]{Définition}
Soient une implémentation $S$ dont le langage des exécutions est $L$, un secret $\omega$-régulier $\varphi\subseteq L$ et un observateur $\mathcal{O}$. L'\emph{opacité libérale de $\varphi$ dans $\mathcal{A}$ relativement à $\mathcal{O}$} est la grandeur~: 
\[ PO_l(S,\varphi,\mathcal{O}) = \prob \big(\varphi \cap \overline{\mathcal{O}^{-1}(\mathcal{O}(L\setminus\varphi))}\big). \]
 \end{beamerboxesrounded}
 \end{column}
 \begin{column}{2cm}
 \begin{figure}
 \includegraphics[scale=0.07]{schema-nonopaque}
 \end{figure}
 \end{column}
 \end{columns}
}
% }
% }

\begin{columns}[c]
\begin{column}{5cm}
\uncover<3->{
\scriptsize{
\begin{figure}
  \begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \tikzstyle{every state}+=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state] (A)                     {$l_1$};
    % \node (ph) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [right of=A]        {$h$};
    \node[state] (D) [above of=B] {$l_1$};
    \node[state]         (C) [right of=B]        {$l_2$};
    % \node (E) [right of=ph] {};

    \path (A) edge node {0.2} (B)
              edge node {0.8} (D)
              % edge [out=30,in=150] node {} (C)
          (B) edge node {0.5} (C)
              edge node {0.5} (D)
          (C) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {1} (C)
          (D) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {1} (D);
\end{tikzpicture}
\caption{Système probabiliste}
\end{figure}}}
\end{column}

\begin{column}{5cm}
\uncover<5->{
\begin{table}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
$\sigma$ & $\prob(\sigma)$ & secret & $\mathcal{O}(\sigma)$\\
\hline
$l_1^\omega$ & 0.8 & non & $l_1^\omega$\\
\hline
$l_1hl_1^\omega$&0.1&oui&$l_1^\omega$\\
\hline
$l_1hl_2^\omega$&0.1&oui&$l_1l_2^\omega$\\
\hline
  \end{tabular}
  \caption{Calcul d'opacité libérale}
  \end{table}
}
\end{column}
\end{columns}


\uncover<6->{
  L'opacité libérale du secret dans ce système de transitions est de {\bf 0.1.}
}
~
\end{frame} 

\begin{frame}
\frametitle{\ref{prelim}. Propriétés de l'opacité libérale}
\begin{itemize}
  \item La mesure croît avec le degré de non-opacité.
  \item Le secret est opaque ssi la mesure de l'opacité libérale est nulle.
\end{itemize}
~
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Spécification et raffinement}\label{spec}

\begin{frame}
\frametitle{\ref{spec}. Chaîne de Markov discrète à intervalles (IDTMC)}
\begin{columns}[t]

\begin{column}{7.5cm}
% \uncover<2>{
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,semithick]
      \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state,label={$q_0$}] (A)                     {$a$};
    \node (ph) [right of=A] {};
    \node[state,label={$q_1$}]         (B) [above of=ph]        {$b$};
    \node[state,label={$q_2$}]         (C) [below of=ph]        {$c$};

    \path (A) edge node {[0.1,1]} (B)
              edge node[swap] {[0,1]} (C)
          (B) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {[1,1]} (B)
          (C) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {[1,1]} (C);

\end{tikzpicture}
\caption{Exemple d'IDTMC}
\end{figure}
% }
\end{column}

\begin{column}{5cm}
\begin{itemize}
  \item Modèle de spécification
  \item Non-déterministe
  \item Implémentation = PTS
\begin{itemize}
  \item But : résoudre le non-déterminisme
  \item Moyen : Ordonnanceur
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}

\end{columns}
~
\end{frame} 




\begin{frame}
\frametitle{\ref{spec}. Ordonnancement}
Un ordonnanceur $A$ d'une spécification $\Spec$ ($A\in Sched(\Spec)$) :
\begin{itemize}
  \item est un adversaire omniscient du modèle
  \item réalise le choix de la distribution
  \item implémente le modèle en un PTS
\end{itemize}


\begin{columns}[c]
\begin{column}{6cm}
\begin{figure}[h]
% \uncover<2->{
\centering
\uncover<2->{
\subfloat[IDTMC $\Spec$]{
\tiny{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \tikzstyle{every state}+=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state] (A)                     {$a$};
    \node (ph) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [above right of=A]        {$b$};
    \node[state]         (C) [below right of=A]        {$c$};
    \node (E) [right of=ph] {};

    \path (A) edge [bend left] node {[0.1,1]} (B)
              edge [bend right] node[swap] {[0,1]} (C)
          (C) edge [bend right] node[swap] {1} (A)
          (B) edge [bend left] node  {1} (A);

\end{tikzpicture}}}
}
% \uncover<3->{

\uncover<3->{\subfloat[Mémoire d'ordonnanceur $A$ de taille 2]{
\tiny{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \tikzstyle{every state}+=[fill=white,text=black]

      \node[initial,state,draw=red] (A)                     {$1$};
    \node[state,draw=blue] (B) [right of=A] {$2$};
    
    \path[->] (A) edge [bend left] node {$b$} (B)
      (B) edge [bend left] node {$c$} (A)
      edge [out=120,in=60,looseness=7] node {$a,b$} (B)
    (A) edge [out=120,in=60, looseness=7]  node {$a,c$} (A);
    
\end{tikzpicture}}}}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{6cm}

\uncover<4>{
\begin{figure}
\small{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \tikzstyle{every state}+=[fill=white,text=black]

     \node[initial,state,draw=red] (A)                     {$a$};
    % \node (ph) [right of=A] {};
    \node[state,draw=red]         (B) [above right of=A]        {$b$};
    \node[state,draw=red]         (C) [below right of=A]        {$c$};
    \node[state,draw=blue] (A1) [right of=B] {$a$};
    \node[state,draw=blue] (B1) [above right of=A1] {$b$};
    \node[state,draw=blue] (C1) [below right of=A1] {$c$};
    % \node (E) [right of=ph] {};

    \path (A) edge node {0.1} (B)
              edge [bend right] node[swap] {0.9} (C)
          (C) edge [bend right] node[swap] {1} (A)
          (B) edge node  {1} (A1)
          (A1) edge[bend left] node {0.5} (B1)
              edge node {0.5} (C1)
          (B1) edge[bend left] node {1} (A1)
          (C1) edge node {1} (A);
    
\end{tikzpicture}}
\caption{Un ordonnancement $\Spec(A)$}
\end{figure}}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame} 




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Calcul de l'opacité dans les spécifications}\label{opacite}

\begin{frame}
\frametitle{\ref{opacite}. Opacité libérale d'une spécification}
Dans une spécification, on considère le {\bf pire cas possible}.
\vfill
   \begin{beamerboxesrounded}[upper=titre,lower=texte]{Définition}
Soient une spécification IDTMC $\Spec$, un secret $\omega$-régulier $\varphi$ et un observateur rationnel $\mathcal{O}$. L'\emph{opacité libérale de $\varphi$ dans $\Spec$ relativement à $\mathcal{O}$} est la grandeur~:
% \[ PO_l(\Spec,\varphi,\mathcal{O}) = \sup_{\mathcal{A}\in \sat(\Spec)} PO_l(\mathcal{A},\varphi,\mathcal{O}).\]
% Si on restreint le calcul à l'ensemble des implémentations ordonnancées, on définit~:
\[ \polO(\Spec,\varphi,\mathcal{O}) = \sup_{A\in Sched(\Spec)} PO_l(\Spec(A),\varphi,\mathcal{O}).\]
\end{beamerboxesrounded}
~
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\ref{opacite}. Modalité des spécifications}
Une spécification {\bf modale} possède au moins une transition dont la probabilité peut {\bf s'annuler}.

\uncover<3->{
\Large{{\color{red} Problème !} $\Rightarrow$ Il n'y a pas unicité du langage d'une spécification !}
}

\uncover<2->{
\begin{figure}
\subfloat[Spécification modale]{
\tiny{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \tikzstyle{every state}+=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state] (A)                     {$a$};
    % \node (ph) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [right of=A]        {$b$};
    \node[state]         (C) [right of=B]        {$c$};
    % \node (E) [right of=ph] {};

    \path (A) edge node [swap]{[0.1,1]} (B)
              edge [bend left] node {{\color{red} [0,1]}} (C)
          (C) edge [out=-30,in=30,looseness=7] node [swap]{1} (C)
          (B) edge  node [swap] {1} (C);
\end{tikzpicture}}}

\subfloat[Premier ordonnancement]{
  \tiny{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \tikzstyle{every state}+=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state] (A)                     {$a$};
    % \node (ph) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [right of=A]        {$b$};
    \node[state]         (C) [right of=B]        {$c$};
    % \node (E) [right of=ph] {};

    \path (A) edge node [swap]{1} (B)
              % edge [bend left] node {{\color{red} [0,1]}} (C)
          (C) edge [out=-30,in=30,looseness=7] node [swap]{1} (C)
          (B) edge  node [swap] {1} (C);

\end{tikzpicture}
  }
}

\subfloat[Second ordonnancement]{
  \tiny{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \tikzstyle{every state}+=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state] (A)                     {$a$};
    % \node (ph) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [right of=A]        {$b$};
    \node[state]         (C) [right of=B]        {$c$};
    % \node (E) [right of=ph] {};

    \path (A) edge node [swap]{0.9} (B)
              edge [bend left] node {0.1} (C)
          (C) edge [out=-30,in=30,looseness=7] node [swap]{1} (C)
          (B) edge  node [swap] {1} (C);

\end{tikzpicture}
  }
}
\end{figure}}
\end{frame}






\begin{frame}
\frametitle{\ref{opacite}. Cas des spécifications non-modales}
\begin{beamerboxesrounded}[upper=titre,lower=texte]{Théorème}
Soient une IDTMC $\Spec$ \emph{non-modale}, un secret $\omega$-régulier $\varphi$ et un observateur $\mathcal{O}$. Alors l'opacité libérale de $\varphi$ dans $\Spec$ est mesurable.
\end{beamerboxesrounded}
% \end{frame} 



% \begin{frame}
% \frametitle{\ref{opacite}. Algorithme -- cas non-modal}
\textbf{IDÉE : Transformer le problème en calcul de probabilité de langage dans un MDP}

\begin{itemize}
  \item<2-> {\bf Entrée :} secret $\varphi$, spécification $\Spec$ non-modale, observateur $\mathcal{O}$
  \item<2-> {\bf Sortie :} opacité libérale
  \item<3-> {\bf Étape 1 :} exprimer le langage $\mathcal{V}$ des exécutions brisant l'opacité sous forme d'automate
  \item<4-> {\bf Étape 2 :} extraire la sous-spécification de $\Spec$ dont le langage est $\mathcal{V}$
  \item<5-> {\bf Étape 3 :} transformer la sous-spécification en MDP
  \item<6-> {\bf Étape 4 :} calculer la probabilité maximale de $\mathcal{V}$ dans le MDP
\end{itemize}
~
\end{frame} 



\begin{frame}
\frametitle{\ref{opacite}. Cas des spécifications modales}
\begin{beamerboxesrounded}[upper=titre,lower=texte]{Théorème}
Soient une IDTMC $\Spec$ \emph{modale}, un secret $\omega$-régulier $\varphi$ et un observateur $\mathcal{O}$. Alors on peut approcher par la borne inférieure la mesure de l'opacité libérale.
\end{beamerboxesrounded}

\textbf{IDÉE : S'affranchir de la modalité des transitions et se ramener au cas non-modal}

\begin{itemize}
  \item<2-> {\bf Entrée :} secret $\varphi$, spécification $\Spec$ modale, observateur $\mathcal{O}$, taille de mémoire $n$
  \item<2-> {\bf Sortie :} minorant de l'opacité libérale
  \item<3-> {\bf Étape 1 :} pour chaque type de mémoire d'ordonnanceur de taille $n$, 
  \begin{itemize}
    \item<4-> {\bf Étape 1.1 :} déplier l'ordonnancement sans choisir les distributions
    \item<5-> {\bf Étape 1.2 :} déterminer l'ensemble des transitions modales $\mathcal{E}_m$
    \item<6-> {\bf Étape 1.3 :} pour chaque sous-ensemble $\mathcal{E}\subseteq\mathcal{E}_m$,
    \begin{itemize}
      \item<7-> {\bf Étape 1.3.1 :} annuler les transitions de $\mathcal{E}$ et ouvrir les intervalles des autres transitions modales
      \item<8-> {\bf Étape 1.3.2 :} appliquer l'algorithme précédent sur la spécification non-modale
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame} 


\begin{frame}
\frametitle{\ref{opacite}. Étude de cas -- Système de contrôle d'accès}

\begin{itemize}
  \item Secret : $\varphi=abc^\omega$ \uncover<2->{$\Rightarrow \mathcal{V}=\varphi \cap \overline{\mathcal{O}^{-1}(\mathcal{O}(L\setminus\varphi))}=abc^\omega$} 
  \item Observateur : projection sur $\{a,c,d,e\}$ ($\mathcal{O}(b)=\varepsilon$)
\end{itemize}

\begin{figure}[b]
  \centering
%  \tikzset{every loop/.style={min distance=5mm,in=-120,out=-60,looseness=5}}
%\tikzset{every state/.style={minimum size=3pt,inner sep=1.5pt}}
\subfloat[Spécification $\Spec$]{
\tiny{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
    
      \node[initial,state,label=right:$q_0$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label=below:{$q_1$},above of=phantom]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label=below:$q_3$,right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=$q_2$,below of=phantom]  {$d$};
    \node[state]   (E) [label=$q_4$,right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [out=90,in=180]  node {$[0.2,1]$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
    (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (E)
    (B) edge   node {$[0,1]$} (C)
        edge   node {$[0,1]$} (E)
        edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
    (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (C)
    (E) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (E);
    
    \end{tikzpicture}}}
    ~
    \uncover<2->{
    \subfloat[Automate $\mathcal{A}_\mathcal{V}$ reconnaissant le langage $\mathcal{V}=abc^\omega$]{
    \tiny{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \node[initial,state] (A)                     {$s_0$};
    \node[state]         (B) [right of=A]  {$s_1$};
    \node[state,accepting]         (C) [right of=B]        {$s_2$};
    \node[state]         (D) [below of=B]  {$s_3$};

    \path (A) edge node {$a$} (B)
              edge [bend right] node[swap] {$b,c,d,e$} (D)
    (B) edge   node {$b$} (C)
        edge   node[swap] {$a,c,d,e$} (D)
        % edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
    (C) edge [out=30, in=-30, looseness=7]  node {$c$} (C)
    (C) edge [bend left] node {$a,b,d,e$} (D)
    (D) edge [out=-120, in=-60, looseness=7] node[swap] {$\Sigma$} (D);

    
    \end{tikzpicture}
    }}}
  %  \caption{Spécification $\Spec$}
  %   \label{fig:auth}
  \end{figure}

  \uncover<3>{IDTMC modale $\Rightarrow$ limitation aux ordonnanceurs à mémoire finie.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\ref{opacite}. Dépliage de l'ordonnanceur}

\begin{columns}[t]

\begin{column}{4cm}
On considère ici le cas des ordonnanceurs sans-mémoire ($n=1$)
\begin{itemize}
  \item aucun ajout d'état ou de transition
  \item éventuelle suppression de transition modale lors du choix de distribution
\end{itemize}
$\Rightarrow~$ Le dépliage ne change rien.
\vfill
\uncover<2->{Ensemble des arcs modaux : $\mathcal{E}_m=\{(q_1,q_1),(q_1,q_3),(q_1,q_4)\}$}
\end{column}


\begin{column}{8cm}
\begin{figure}
\centering
\scriptsize{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
\node[state,initial] (A) {1};
\path (A) edge [out=30,in=-30,looseness=7] node {a,b,c,d,e} (A);
\end{tikzpicture}
}
\caption{Mémoire d'un ordonnanceur de taille 1}
\end{figure}

\uncover<2->{
\begin{figure}[b]
  \centering
  \tiny{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
    
      \node[initial,state,label=right:$q_0$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label=below:{$q_1$},above of=phantom]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label=below:$q_3$,right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=$q_2$,below of=phantom]  {$d$};
    \node[state]   (E) [label=$q_4$,right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [out=90,in=180]  node {$[0.2,1]$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
    (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (E)
    (B) edge   node {$[0,1]$} (C)
        edge   node {$[0,1]$} (E)
        edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
    (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (C)
    (E) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (E);
    
    \end{tikzpicture}}
   \caption{Spécification $\Spec_d$ dépliée}
    \label{fig:auth}
\end{figure}
}\end{column}


\end{columns}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{\ref{opacite}. Suppression de la modalité}
Pour chaque sous-partie $\mathcal{E}$ de $\mathcal{E}_m$, construction de $\Spec_d\setminus\mathcal{E}$. Par exemple, pour $\mathcal{E}=\{(q_1,q_1)\}$.

\begin{figure}[b]
  \centering
%  \tikzset{every loop/.style={min distance=5mm,in=-120,out=-60,looseness=5}}
%\tikzset{every state/.style={minimum size=3pt,inner sep=1.5pt}}
% \subfloat[$\mathcal{S}_2$]{\label{fig:auth2}
\alt<2>{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
    
      \node[initial,state,label=right:$q_0$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label=below:{$q_1$},above of=phantom]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label=below:$q_3$,right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=$q_2$,below of=phantom]  {$d$};
    \node[state]   (E) [label=$q_4$,right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [out=90,in=180]  node {$[0.2,1]$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
    (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (E)
    (B) edge   node {{\color{red}$]$}$0,1]$} (C)
        edge   node {{\color{red}$]$}$0,1]$} (E)
        % \shadow{{(B) edge [out=120, in=60,loop,red]  node {$[0,1]$} (B)}}
    (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (C)
    (E) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (E);
    
    \end{tikzpicture}}
    {
    \begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
    
      \node[initial,state,label=right:$q_0$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label=below:{$q_1$},above of=phantom]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label=below:$q_3$,right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=$q_2$,below of=phantom]  {$d$};
    \node[state]   (E) [label=$q_4$,right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [out=90,in=180]  node {$[0.2,1]$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
    (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (E)
    (B) edge   node {{\color{red}$[$}$0,1]$} (C)
        edge   node {{\color{red}$[$}$0,1]$} (E)
        {(B) edge [out=120, in=60,loop,red]  node {$[0,1]$} (B)}
    (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (C)
    (E) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (E);
    
    \end{tikzpicture}
    }
   \alt<2>{\caption{$\Spec_d\setminus\mathcal{E}$}}{\caption{$\Spec_d$}}
    \label{fig:auth}
  \end{figure}
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{\ref{opacite}. Cas non-modal -- Synchronisation}
% Synchronisation entre $\Spec_d\setminus\mathcal{E}$ et $\mathcal{A}_\mathcal{V}$.

\begin{columns}
\begin{column}{6cm}
\begin{figure}[b]
  \centering
%  \tikzset{every loop/.style={min distance=5mm,in=-120,out=-60,looseness=5}}
%\tikzset{every state/.style={minimum size=3pt,inner sep=1.5pt}}
\subfloat[Spécification non-modale $\Spec_d\setminus\mathcal{E}$]{
\tiny{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
    
      \node[initial,state,label=right:$q_0$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label=below:{$q_1$},above of=phantom]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label=below:$q_3$,right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=$q_2$,below of=phantom]  {$d$};
    \node[state]   (E) [label=$q_4$,right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [out=90,in=180]  node {$[0.2,1]$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
    (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (E)
    (B) edge   node {$]0,1]$} (C)
        edge   node {$]0,1]$} (E)
        % {(B) edge [out=120, in=60,loop,red]  node {$[0,1]$} (B)}
    (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (C)
    (E) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (E);
    
    \end{tikzpicture}}}
    % \uncover<2->{

    \subfloat[Automate $\mathcal{A}_\mathcal{V}$]{
    \tiny{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \node[initial,state] (A)                     {$s_0$};
    \node[state]         (B) [right of=A]  {$s_1$};
    \node[state,accepting]         (C) [right of=B]        {$s_2$};
    \node[state]         (D) [below of=B]  {$s_3$};

    \path (A) edge node {$a$} (B)
              edge [bend right] node[swap] {$b,c,d,e$} (D)
    (B) edge   node {$b$} (C)
        edge   node[swap] {$a,c,d,e$} (D)
        % edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
    (C) edge [out=30, in=-30, looseness=7]  node {$c$} (C)
    (C) edge [bend left] node {$a,b,d,e$} (D)
    (D) edge [out=-120, in=-60, looseness=7] node[swap] {$\Sigma$} (D);

    
    \end{tikzpicture}
    }}
    % }
  %  \caption{Spécification $\Spec$}
  %   \label{fig:auth}
  \end{figure}
\end{column}


\begin{column}{6cm}
\uncover<2>{
\begin{figure}[h]
  \centering
  \scriptsize{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \node[initial,state,label={$(q_0,s_0)$}] (A)                     {$a$};
    \node[state]         (B) [label={$(q_1,s_1)$},right of=A]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label={$(q_3,s_2)$},right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=below:{$(q_2,s_1)$},below of=A]  {$d$};
    \node[state]   (E) [label=below:{$(q_4,s_3)$},below of=C]        {$e$};
    \node[state]   (F) [label={$(q_4,s_2)$},right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [red]node {$[0.2,1]$} (B)
              edge node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
    (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (F)
    (B) edge   [red]node {$]0,1]$} (C)
        edge   node {$]0,1]$} (E)
        % edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
    (C) edge [out=30, in=-30, loop,red]  node {$[1,1]$} (C)
    (E) edge node {$[1,1]$} (F)
    (F) edge [out=-120, in=-60, loop]  node[swap] {$[1,1]$} (F);
    
    \end{tikzpicture}}
    \caption{Synchronisation $\Spec_{d,\mathcal{V}}$}\label{fig:idtmcProd}
    \end{figure}}

\end{column}
\end{columns}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{\ref{opacite}. Transformation en MDP}
\begin{columns}
\begin{column}{6cm}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \subfloat[Synchronisation $\Spec_{d,\mathcal{V}}$]{
  \tiny{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \node[initial,state,label={$(q_0,s_0)$}] (A)                     {$a$};
    \node[state]         (B) [label={$(q_1,s_1)$},right of=A]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label={$(q_3,s_2)$},right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=below:{$(q_2,s_1)$},below of=A]  {$d$};
    \node[state]   (E) [label=below:{$(q_4,s_3)$},below of=C]        {$e$};
    \node[state]   (F) [label={$(q_4,s_2)$},right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [red]node {$[0.2,1]$} (B)
              edge[red] node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
    (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (F)
    (B) edge   node {$]0,1]$} (C)
        edge   node {$]0,1]$} (E)
        % edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
    (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (C)
    (E) edge node {$[1,1]$} (F)
    (F) edge [out=-120, in=-60, loop]  node[swap] {$[1,1]$} (F);
    
    \end{tikzpicture}}}

    \uncover<3->{\subfloat[MDP $\mathcal{M}_\mathcal{V}$]{
      \scriptsize{
\begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \node[initial,state,label={$(q_0,s_0)$}] (A)                     {$a$};
    \node[state]         (B) [label={$(q_1,s_1)$},right of=A]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label={$(q_3,s_2)$},right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=below:{$(q_2,s_1)$},below of=A]  {$d$};
    \node[state]   (E) [label=below:{$(q_4,s_3)$},below of=C]        {$e$};
    \node[state]   (F) [label={$(q_4,s_2)$},right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [bend left,red] node [swap]{$\mu_1,0.2$} (B)
              edge [bend left,red] node {$\mu_2,0.2$} (D)
              edge [bend right,red] node[swap] {$\mu_2,0.8$} (B)
              edge [bend right,red] node[swap] {$\mu_1,0.8$} (D)
    (D) edge   node[swap] {$1$} (F)
    (B) edge   node {$\nu_1,1$} (C)
        edge   node {$\nu_2,1$} (E)
        % edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
    (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$1$} (C)
    (E) edge node {$1$} (F)
    (F) edge [out=-120, in=-60, loop]  node[swap] {$1$} (F);

    \end{tikzpicture}}
    }}
    \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{6cm}
Problème au sommet $(q_0,s_0)$ :
\[
\left\{
\begin{array}{c}
\prob(q_1,s_1)+\prob(q_2,s_1)=1 \\
\prob(q_1,s_1)\in [0.2,1]\\
\prob(q_2,s_1)\in [0.2,1]\\
\end{array}
\right.
\]

\uncover<2->{
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[height=100px]{fig-domaine}
\caption{Résolution du problème au sommet $(q_0,s_0)$}
\end{figure}}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\ref{opacite}. Calcul de probabilité maximale dans un MDP}
Calcul de probabilité maximale du langage $\mathcal{V}=abc^\omega$ dans le MDP
\vfill
\begin{columns}
\begin{column}{6cm}
\begin{figure}
\centering
      \scriptsize{
\begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
      \node[initial,state,label={$(q_0,s_0)$}] (A)                     {$a$};
    \node[state]         (B) [label={$(q_1,s_1)$},right of=A]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label={$(q_3,s_2)$},right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=below:{$(q_2,s_1)$},below of=A]  {$d$};
    \node[state]   (E) [label=below:{$(q_4,s_3)$},below of=C]        {$e$};
    \node[state]   (F) [label={$(q_4,s_2)$},right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [bend left] node [swap]{$\mu_1,0.2$} (B)
              edge [bend left] node {$\mu_2,0.2$} (D)
              edge [bend right] node[swap] {$\mu_2,0.8$} (B)
              edge [bend right] node[swap] {$\mu_1,0.8$} (D)
    (D) edge   node[swap] {$1$} (F)
    (B) edge   node {$\nu_1,1$} (C)
        edge   node {$\nu_2,1$} (E)
        % edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
    (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$1$} (C)
    (E) edge node {$1$} (F)
    (F) edge [out=-120, in=-60, loop]  node[swap] {$1$} (F);

    \end{tikzpicture}}
    \caption{MDP $\mathcal{M}_\mathcal{V}$}
    \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{6cm}
La valeur maximale est atteinte sur l'une de ses implémentations de base.

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
{\bf Choix de distribution} & {\bf $\nu_1$} & {\bf $\nu_2$ }\\
\hline
{\bf $\mu_1$} & 0.2 & 0\\
\hline
{\bf $\mu_2$} & 0.8 & 0\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Probabilités du langage $abc\om$ suivant les choix de distributions}\label{tab:impl}
\end{table}
\end{column}
\end{columns}

\uncover<2->{{\bf Bilan :} L'opacité libérale de $\varphi$ dans $\Spec$ est \emph{au moins} de 0.8.}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Préservation de l'opacité par raffinement}\label{preser}


\begin{frame}
\frametitle{\ref{preser}. Raffinement : mise en relation des états des spécifications}
% \only<1>{{\bf Principe :} Mettre en relation les états des spécifications.}
% \item Relation entre les états des deux spécifications
 \alt<1>{Raffinement {\bf fort} : redistribution uniforme des distributions}{Raffinement {\bf faible} : redistribution quelconque}
  \vfill


\only<1>{
\begin{figure}
\begin{center}
\scalebox{0.75}{
\begin{tikzpicture}[auto,node distance=1.125cm and 2cm]
\node[state,initial,label=below:$q_0$,label=left:$\Spec_1:\;\;\;\;$] (q0) {$a$};
\node[state,above right =of q0,label=above:$q_1$] (q1) {$b$};
\node[state,below right =of q0,label=below:$q_2$] (q2) {$b$};

\path[->] (q0) edge[bend left=30,swap] node {$[\frac13,\frac23]$} (q1);
\path[->] (q0) edge[bend right=30] node {$[\frac14,\frac13]$} (q2);
%\path[->] (q1) edge[bend left=15] node {$[1,1]$} (q0);
\path[->] (q1) edge[out=300,in=240,loop] node {$[1,1]$} (q0);
\path[->] (q2) edge[out=120,in=60, loop] node {$[1,1]$} (q0);
%\path[->] (q2) edge[bend right=15, swap] node {$[1,1]$} (q0);

\node[state,initial,below right=of q1,label=below:$r_0$,label=left:$\Spec_2:\;\;\;\;$] (r0) {$a$};
\node[state,right =of r0,,label=below:$r_1$] (r1) {$b$};

\path[->] (r0) edge node {$[0,1]$} (r1);
\path[->] (r1) edge[out=30,in=330, loop] node {$[1,1]$} (r1);
%\path[->] (r1) edge[bend left=15] node {$[1,1]$} (r0);

\path[dashed] (q0) edge[out=75,in=105,distance=3cm,blue] node[below, near end] {$1$} (r0);
\path[dashed] (q1) edge[out=30,in=120,distance=2cm,blue] node[below] {$1$} (r1);
\path[dashed] (q2) edge[bend right=35,blue] node {$1$} (r1);
\end{tikzpicture}}
\end{center}
\caption{$\Spec_1$ raffine fortement $\Spec_2$}
\end{figure}}


\only<2>{
  \begin{figure}
  \centering
%  \tikzset{every loop/.style={min distance=5mm,in=-120,out=-60,looseness=5}}
%\tikzset{every state/.style={minimum size=3pt,inner sep=1.5pt}}
% \subfloat[$\Spec_1$]{\label{fig:auth2}
\scriptsize{
\begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
         \node[initial,state,label=right:$q$,label=left:$\Spec_1:\;\;\;\;$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [below of=A] {};
    \node[state,label=below:$r$]         (B1)[left of=phantom]        {$b$};
    \node[state,label=below:$s$]         (B2) [right of=phantom]       {$c$};  
\node (ph) [right of=A] {};
\node (ph2) [right of=ph] {};
       \node[initial,state,label=right:$q_1$,label=left:$\Spec_2:\;\;\;\;$] (A5)  [right of=ph2]           {$a$};
    \node[state,label=below:$s_1$] (phantom2) [below of=A5] {$c$};
    \node[state,label=left:$r_1$]         (B15)[left of=phantom2]        {$b$};
    \node[state,label=below:$s_2$]         (B25) [right of=phantom2]       {$c$};

    \path[->]  (A5) edge node[swap] {$[0,1]$} (B15)
    edge node {$[0,0.6]$} (phantom2) 
    edge [bend left] node {$[0.2,0.4]$} (B25);
    \path[->]  (A) edge node[swap] {$[0,1]$} (B1)
    % edge node {$[0,0.6]$} (phantom) 
    edge node {$[0.2,1]$} (B2);
    \path[dashed] (B2) edge[bend right=35,blue] node {$\delta$} (phantom2);
    \path[dashed] (B2) edge[bend right=35,blue] node {$\delta$} (B25);


    \end{tikzpicture}}
   \caption{$\Spec_1$ raffine faiblement mais non fortement $\Spec_2$}
    \label{fig:cex-raff}
  \end{figure}
}
\end{frame} 



\begin{frame}
\frametitle{\ref{preser}. Préservation de l'opacité}
   \begin{beamerboxesrounded}[upper=titre,lower=texte]{Théorème}
Soient deux IDTMC $\Spec_1$ et $\Spec_2$ telles que $\Spec_1$ raffine faiblement $\Spec_2$, un secret $\omega$-régulier $\varphi$ et un observateur $\mathcal{O}$. 

Alors $\polO(\Spec_1,\varphi,\mathcal{O})\leq\polO(\Spec_2,\varphi,\mathcal{O})$.
\end{beamerboxesrounded}
~
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\ref{preser}. Étude de cas}
\begin{figure}
\centering
\subfloat[Spécification $\Spec$]{
\scriptsize{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
    
      \node[initial,state,label=right:$q_0$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label=below:{$q_1$},above of=phantom,draw=red]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label=below:$q_3$,right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=$q_2$,below of=phantom]  {$d$};
    \node[state]   (E) [label=$q_4$,right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [out=90,in=180]  node {$[0.2,1]$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
    (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (E)
    (B) edge   node {$[0,1]$} (C)
        edge   node {$[0,1]$} (E)
        edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
    (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (C)
    (E) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (E);
    
    \end{tikzpicture}}}
    ~
    \subfloat[Un raffinement de $\Spec$]{
    \scriptsize{
    \begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
% [auto,node distance=1.5cm and 1.75cm]
       \node[initial,state,label=right:$r_0$] (A)                     {a};
    \node[state,label=below:$r_2$,draw=red]         (B1)[right of=A]        {b};
    \node[state,label=above:$r_1$,draw=red]         (B) [above of=B1]       {b};
    \node[state,label=above:$r_4$]         (C) [right of=B]        {c};

    \node[state,label=below:$r_3$]         (D) [below of=B1]       {d};
    \node[state,label=below:$r_5$]   (E) [right of=D]        {e};

    \path[->]  (A) edge [out=90,in=180]  node [red]{$[0.2,0.4]$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
    (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (E)
    (B) edge   node [red]{$[0.1,1]$} (C)
        edge [bend left]   node [red]{$[0.1,1]$} (B1)
   (B1) edge   node [red]{$[0.1,1]$} (E)
        edge [bend left]   node [red]{$[0.1,1]$} (B)
    (C) edge [out=30, in=-30,loop]  node {$[1,1]$} (C)
    (E) edge [out=30, in=-30,loop]  node {$[1,1]$} (E);
    \end{tikzpicture}}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\ref{preser}. Étude de cas -- calcul d'opacité}

\begin{columns}
\begin{column}{6cm}
\begin{figure}
\centering
 \scriptsize{
    \begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5em,semithick]
% [auto,node distance=1.5cm and 1.75cm]
       \node[initial,state,label=right:$r_0$] (A)                     {a};
    \node[state,label=below:$r_2$,draw=red]         (B1)[right of=A]        {b};
    \node[state,label=above:$r_1$,draw=red]         (B) [above of=B1]       {b};
    \node[state,label=above:$r_4$]         (C) [right of=B]        {c};

    \node[state,label=below:$r_3$]         (D) [below of=B1]       {d};
    \node[state,label=below:$r_5$]   (E) [right of=D]        {e};

    \path[->]  (A) edge [out=90,in=180]  node [red]{$[0.2,0.4]$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
    (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (E)
    (B) edge   node [red]{$[0.1,1]$} (C)
        edge [bend left]   node [red]{$[0.1,1]$} (B1)
   (B1) edge   node [red]{$[0.1,1]$} (E)
        edge [bend left]   node [red]{$[0.1,1]$} (B)
    (C) edge [out=30, in=-30,loop]  node {$[1,1]$} (C)
    (E) edge [out=30, in=-30,loop]  node {$[1,1]$} (E);
    \end{tikzpicture}}
    \caption{Raffinement de $\Spec$}
    \end{figure}
\end{column}
\begin{column}{6cm}
    \begin{itemize}
  \item Langage : $L = ab(bb)^+c^\omega + a(bb)^+e^\omega + ade^\omega$
  \item Secret : $\varphi=abc^\omega$
  \item $\mathcal{O}(\varphi) = ac^\omega$
  \item $\mathcal{O}(L\setminus \varphi) = ac^\omega + ae^\omega + ade^\omega$
\end{itemize}
$\Rightarrow \mathcal{O}(L\setminus\varphi)\subseteq\mathcal{O}(\varphi)$
$\Rightarrow \varphi$ est \textbf{opaque} dans $\Spec_2$ !
$\Rightarrow \polO(\Spec_2,\varphi,\mathcal{O}) = 0$

Notamment,

\[\polO(\Spec_2,\varphi,\mathcal{O}) \leq \polO(\Spec,\varphi,\mathcal{O}).\]
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusion}

\begin{frame}
\frametitle{Bilan des contributions}
Contributions principales :
\begin{itemize}
  \item Extension du calcul d'opacité au cas des spécifications modales
  \item Extension du théorème de préservation au cas du raffinement \textbf{faible}
  \item Étude de cas
\end{itemize}

Contributions secondaires :
\begin{itemize}
  \item Extension de la quasi-opacité uniforme aux IDTMC
  \item Exploration de l'opacité restrictive
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Questions ouvertes}
\begin{itemize}
  \item Calcul exact dans le cas des spécifications modales ?
  \item Préservation de l'opacité par raffinement complet ?
  \item Extension des résultats à d'autres méthodes de spécification ?
\end{itemize}
\end{frame}


\end{document}